\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}
\usepackage{verbatim}

\usepackage[left=3cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\linespread{1.5}






\begin{document}
	
	\begin{center}
	 	{\large МИНИСТЕРСТВО НАУКИ И ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ} 

		{\large ФЕДЕРАЛЬНОЕ ГОССУДАРСТВЕННОЕ БЮДЖЕТНОЕ ОБРАЗОВАТЕЛЬНОЕ УЧРЕЖДЕНИЕ ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ}
		\begin{center}
			{\large \textbf{БЕЛГОРОДСКИЙ ГОССУДАРСТВЕННЫЙ ТЕХНОЛОГИЧЕСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ \mbox{им. В. Г. Шухова} (БГТУ им. В. Г. Шухова)}}
		\end{center}	
	\end{center}
	
	\begin{center}
		{\large ИНСТИТУТ ИНФОРМАЦИОННЫХ ТЕХНОЛОГИЙ И УПРАВЛЯЮЩИХ СИСТЕМ}
	\end{center}
	\begin{center}
		{\large Кафедра программного обеспечения вычислительной техники и автоматизированных систем}
	\end{center}
	\begin{center}
		\vspace{1cm}
		{\textbf {\Large Отчет}}

		{\Large По учебно-ознакомительной практике}
	
	\end{center}

	\begin{flushright}
		\vspace{1cm}
		{\large Выполнил: студент группы КБ-232}

		{\large Башков Михаил Антонович}

		\vspace{0.5cm}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[black, thick] (0,0) -- (5,0);
		\end{tikzpicture}

		{(подпись студента)}

		\vspace{0.5cm}
		{\large Проверил: асистент \mbox{Новожен Н.В.}}
		\vspace{0.5cm}

		\begin{tikzpicture}
			\draw[black, thick] (0,0) -- (5,0);
		\end{tikzpicture}

		{(подпись руководителя практики)}

		\vspace{0.3cm}
		{\large Оценка:}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[black, thick] (0,0) -- (3,0);
		\end{tikzpicture}

	\end{flushright}
	
	\begin{center}
		\vspace{3cm}
		{\large Белгород 2024 г.}
	\end{center}
	




	\begin{center}
		\newpage
		{\Large \textbf{Оглавление}}
	\end{center}
	\begin{flushleft}
		{\large \textbf{Компьютерная практика}}
		
		{1. Tема 1. Линейные алгоритмы} \par
		{2. Tема 2. Разветвляющиеся алгоритмы} \par
		{3. Tема 3. Циклические и итерационные алгоритмы} \par
		{4. Tема 4. Простейшие операции над массивами} \par
		{5. Tема 5. Векторы и матрицы} \par
		{6. Tема 6. Линейный поиск} \par
		{7. Tема 7. Арифметика} \par
		{8. Tема 8. Геометрия и теория множеств} \par
		{9. Tема 9. Линейная алгебра и сжатие информации} \par
		{10. Tема 10. Алгоритмы обработки символьной информации} \par
		{11. Tема 11. Аналитическая геометрия} \par
		{12. Tема 12. Кривые второго порядка на плоскости} \par
		{13. Tема 13. Графическое решение систем уравнений} \par
		{14. Tема 14. Плоскость в трехмерном пространстве} \par
		{15. Tема 15. Поверхность второго порядка в трехмерном пространстве} \par
	\end{flushleft}



	\begin{flushleft}
		\newpage
		{\Large \textbf{Задания к работе}} \par
		{Tема 1. \par Угол $\alpha$ задан в градусах, минутах и секундах.
		Найти его величину в радианах (с максимально возможной точностью).} \par
		{Tема 2. \par Заданы три числа: a, b, c. Определить, могут ли они быть сторонами
		треугольника, и если да, то определить его тип:
		равносторонний,	равнобедренный, разносторонний.} \par
		{Tема 3. \par Численно убедиться, является ли заданная функция $y=f(x)$
		чётной или нёчетной на заданном отрезке $-a\leq x \leq a$. Учесть погрешность
		вычислений и возможные точки разрыва функции.} \par
		{Tема 4. \par В массиве $C(n)$ подсчитать количество отрицательных и сумму
		положительных элементов.} \par
		{Tема 5. \par Строки матрицы $A(m,n)$ заполнены не полностью: в массиве
		$L(m)$ указано количество элементов в каждой строке. Переслать элементы
		 матрицы построчно в начало одномерного массива $T(m\cdot n)$ и
		подсчитать их количество.} \par
		{Tема 6. \par Седловой точкой в матрице называется элемент, являющийся
		одновременно наибольшим в столбце и наименьшим в строке. Седловых 
		точек может быть несколько. В матрице $A(m,n)$ найти все седловые
		точки либо установить, что таких точек нет.} \par
		{Tема 7. \par Натуральное число в $p$-ичной системе счисления задано своими
		цифрами, хранящимися в массиве $K(n)$. Проверить корректность такого 
		представления и перевести число в $q$-ичную систему (возможно,
		число слишком велико, чтобы получить его внутреннее представление;
		кроме того, $p\leq 10$, $q\leq 10$).} \par
		{Tема 8. \par Заяц, хаотично прыгая, оставил след в виде замкнутой самопересекающейся
		ломаной, охватывающей территорию его владения (отрезки
		ломаной заданы длиной прыжка и его направлением по азимуту).
		Найти площадь минимального по площади выпуклого многоугольника,
		описанного вокруг этой территории.} \par
		\newpage
		{Tема 9. \par Выполнить операцию транспонирования прямоугольной матрицы
		$A(m,n)$, $m\neq n$, не выделяя дополнительного массива для хранения
		результата. Матрицу представить в виде одномерного массива.} \par
		{Tема 10. \par Текст записан одной длинной строкой. Признаком красной строки
		служит символ \$. Переформатировать текст в 60-символьные строки,
		формируя абзацы.} \par
		{Tема 11. \par Построить прямую параллельную оси абсцисс $(Ox)$ и пересекающую
		ось ординат $(Oy)$ в точке $A(0,2)$ в диапазоне $x\in [-3;3]$ с шагом $\Delta =0.5$.} \par
		{Tема 12. \par Построить верхнюю часть параболы $y^2=x$ при $0\leq x \leq 4$ с шагом $\Delta =0.25$.} \par
		{Tема 13. \par 
		\begin{equation*} 
			\begin{cases} 
				y=\frac{2}{x}+2
				\\
				z=x^2+1
			\end{cases} 
		\end{equation*}
		\begin{center}в диапазоне $0.2\leq x\leq 3$, с шагом $\Delta 0.1$.\end{center}} \par
		{Tема 14. \par Построить плоскость, параллельную плоскости $Oxy$ и пересекающую ось $Oz$
		в точке $M(0,0,2)$, при $0\leq x\leq 6$ с шагом $\Delta =0.5$ и $0\leq y\leq 6$
		с шагом $\Delta =1$.} \par
		{Tема 15. \par Построить верхнюю часть эллипсоида, заданного уравнением 
		$\frac{x^2}{9}+\frac{y^2}{4}+z^2=1$, лежащую в диапазоне $-3\leq x\leq 3$, $-2\leq y\leq 2$ с 
		шагом $\Delta =0.5$ для обеих переменных.} \par
	\end{flushleft}





	\begin{center}
		\newpage
		{\Large \textbf{Основная часть (выполнение заданий)}}
	\end{center}
	\begin{flushleft}
		\vspace{0.5cm}{\textbf{Задание 1}}\par
		{\textbf{Tема 1. Линейные алгоритмы}}\par
		{Угол $\alpha$ задан в градусах, минутах и секундах.
		Найти его величину в радианах (с максимально возможной точностью)}\par
		{\textbf{Математическое обоснование и словесное описание}\par
		Чтобы перевести угол, заданный в градусах, минутах и секундах в радианы,
		сначала необходимо градусы, минуты и секунды перевести в градусы.
		$degrees^\circ = degrees^\circ +\frac{minutes}{60}+\frac{second}{3600}$
		А потом переводим градусы в радианы руководствуясь данной формулой
		$R=\frac{degrees^\circ\cdot \pi}{180}$}\par

		{\textbf{Блок-схема}\par 
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\filldraw [fill=black!5, very thick] ellipse (1.5 and 0.5);
				\node at (0, 0) {Начало};
				\draw [thick, ->] (0,-0.5) -- (0, -1);
				\draw (-2,-1)--(2,-1)--(2.5,-1.7)--(-1.5,-1.7)--cycle;
				\node at (0.2,-1.4) {ввод grad, min, sec};
				\draw [thick, ->] (0,-1.7) -- (0, -2.2);
				\draw (-3.5,-2.2)--(3.5, -2.2)--(3.5,-2.9)--(-3.5,-2.9)--cycle;
				\node at (0, -2.5) {grad:=grad+(min+sec div 60) div 60};
				\draw [thick, ->] (0,-2.9) -- (0, -3.4);
				\draw (-2,-3.4)--(2, -3.4)--(2,-4)--(-2,-4)--cycle;
				\node at (0, -3.7) {R:=grad $\cdot\pi$ div 180};
				\draw [thick, ->] (0,-4) -- (0, -4.5);
				\draw (-2,-4.5)--(2,-4.5)--(2.5,-5.1)--(-1.5,-5.1)--cycle;
				\node at (0,-4.8) {вывод R};
				\draw [thick, ->] (0,-5.1) -- (0, -5.6);
				\filldraw [fill=black!5, very thick] (0, -6.1) ellipse (1.5 and 0.5);
				\node at (0,-6.1) {Конец};
			\end{tikzpicture}\par
		\end{center}}

		{\textbf{Код программы}}\par
		\begin{verbatim}
			double zadanie1(double grad, double min, double sec){
    			return (grad + (min + sec / 60) / 60) * 3.14 / 180;
			}
		\end{verbatim}

		{\newpage \textbf{Тестовые данные}\par

		\begin{tikzpicture}
			\draw (0,0)--(5,0)--(5,-3)--(0,-3)--cycle;
			\draw (0,-1)--(5,-1);
			\draw (0,-2)--(5,-2);
			\draw (2.8,0)--(2.8,-3);
			\node at (1.2,-0.5) {\textbf{Ввод}};
			\node at (4,-0.5) {\textbf{Вывод}};
			\node at (1.2, -1.5) {3, 58, 12};
			\node at (1.2, -2.5) {30, 30, 30};
			\node at (4, -1.5) {0.069254};
			\node at (4, -2.5) {0.532201};
		\end{tikzpicture}}
		\newpage
	\end{flushleft}

	\begin{flushleft}
		{\textbf{Задание 2}}\par
		{\textbf{Tема 2. Разветвляющиеся алгоритмы}}\par
		{Заданы три числа: a, b, c. Определить, могут ли они быть сторонами
		треугольника, и если да, то определить его тип:
		равносторонний,	равнобедренный, разносторонний.}\par
		{\textbf{Математическое обоснование и словесное описание}\par
		Если стороны треугольника соответствуют условиям $a+b>c$ и $a+c>b$ и $b+c>a$,
		то он существует. Если $a=b$ или $b=c$ или $a=c$, то он равнобедренный.
		Если $a=b$ и $b=c$ и $a=c$ то он равносторонний. Если треугольник существует и
		невыполняется ни одно из условий, то он разносторонний.}\par

		{\textbf{Блок-схема}\par 
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\filldraw [fill=black!5, very thick] ellipse (1.5 and 0.5);
				\node at (0, 0) {Начало};
				\draw [thick, ->] (0,-0.5) -- (0, -1);
				\draw (-2,-1)--(2,-1)--(2.5,-1.7)--(-1.5,-1.7)--cycle;
				\node at (0.2,-1.4) {ввод a, b, c};
				\draw [thick, ->] (0,-1.7) -- (0, -2.3);
				\draw (0,-2.3)--(3,-3.3)--(0,-4.3)--(-3,-3.3)--cycle;
				\node at (0,-3.1) {a+b$>$c and a+c$>$b};
				\node at (0,-3.6) {and b+c$>$a};
				\node at (3,-3) {+};
				\draw [thick, ->](-3,-3.3)--(-4,-3.3)--(-4,-4.3);
				\draw (-7,-4.3)--(-1.5,-4.3)--(-1.2,-5.3)--(-6.7,-5.3)--cycle;
				\node at (-4, -4.8) {Вывод Triangle doesn't exist.};
				\draw (-4,-5.3)--(-4,-9.2)--(0,-9.2);
				\draw (3,-3.3)--(7,-3.3);
				\draw [thick, ->] (7,-3.3)--(7,-3.7);
				\draw (7,-3.7)--(9,-4.5)--(7,-5.3)--(5,-4.5)--cycle;
				\node at (7,-4.3) {a=b or a=c};
				\node at (7,-4.8) {or b=c};
				\node at (5,-4) {+};
				\draw (9,-4.5)--(10,-4.5)--(10,-5.5);
				\draw (6.5,-5.5)--(10.5,-5.5)--(11,-6.5)--(7,-6.5)--cycle;
				\node at (9, -6) {вывод Scalene triangle.};
				\draw (10, -6.5)--(10, -8.9)--(7,-8.9);
				\draw [thick, ->] (5,-4.5)--(3,-4.5)--(3,-5);
				\draw (3,-5)--(5,-5.9)--(3,-6.9)--(1,-5.9)--cycle;
				\node at (3, -5.7) {a=b and a=c};
				\node at (3, -6.2) {and b=c};
				\node at (1,-5.5) {+};
				\draw [thick, ->] (1,-5.9)--(0,-5.9)--(0,-7);
				\draw (2.4,-7)--(-2.9,-7)--(-2.4, -8)--(2.9,-8)--cycle;
				\node at (0,-7.5) {Вывод Equilateral triangle.};
				\draw (0,-8)--(0,-8.5)--(3,-8.5);
				\draw [thick, ->] (5,-5.9)--(6,-5.9)--(6,-7);
				\draw (4,-7)--(8.5,-7)--(8.9, -8)--(4.3,-8)--cycle;
				\node at (6.5, -7.5) {вывод Isosceles triangle.};
				\draw [thick, ->] (6,-8)--(6, -8.5)--(3,-8.5)--(3, -8.9)--(7, -8.9)--(7, -9.2)--(0,-9.2)--(0,-9.5);
				\filldraw [fill=black!5, very thick](0,-10) ellipse (1.5 and 0.5);
				\node at (0, -10) {Конец};
			\end{tikzpicture}\par
		\end{center}}
		\newpage
		{\textbf{Код программы}}\par
		\begin{verbatim}
			void zadanie2(int a, int b, int c) {
    			if (a + b > c && a + c > b && b + c > a)
        			if (a == b || a == c || b == c)
           				 if (a == b && a == c && b == c)
                			printf("Equilateral triangle.\n");
           				 else
               				printf( "Isosceles triangle.\n");
       				 else
           				printf( "Scalene triangle.\n");
   				 else
        			printf( "Triangle doesn't exist.\n");
			}
		\end{verbatim}

		{\textbf{Тестовые данные}\par

		\begin{tikzpicture}
			\draw (0,0)--(7,0)--(7,-3)--(0,-3)--cycle;
			\draw (0,-1)--(7,-1);
			\draw (0,-2)--(7,-2);
			\draw (2.8,0)--(2.8,-3);
			\node at (1.2,-0.5) {\textbf{Ввод}};
			\node at (4,-0.5) {\textbf{Вывод}};
			\node at (1.2, -1.5) {30,30,30};
			\node at (1.2, -2.5) {30,30,20};
			\node at (5, -1.5) {Equilateral triangle.};
			\node at (5, -2.5) {Isosceles triangle.};
		\end{tikzpicture}}
		\newpage

	\end{flushleft}

\end{document}
